```{=tex}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{6\baselineskip}
```
```{=tex}
\thispagestyle{empty}
\dictum[Jean-Paul Marat]{Il est une vérité éternelle, dont il est important de convaincre les hommes ; c'est que le plus mortel ennemi que les peuples aient à redouter est le gouvernement. À la honte éternelle des princes de la terre et de leurs ministres, presque toujours les chefs qu'une nation se choisit pour assurer sa liberté ne songent qu'à lui forger des fers, presque toujours les mains auxquelles elle a remis le soin de sa félicité ne s'occupent qu'à consommer son malheur.}
```
```{=tex}
\cleardoublepage
\includepdf[width=1\textwidth]{gabarit/la-mort-de-marat.jpg}
\cleardoublepage
```
```{=tex}
\vspace*{6\baselineskip}
```
# Au seuil du vide, absolument moderne

Ne pas parler de Marat. Ne pas parler de David. Ne pas parler de Corday. Parler tout au plus de la représentation d'un crime. Mais parler surtout de l'espace qui se fait tout autour de lui. Parler du peuple. Parler du vide. Et se tenir, au-dessus de celui-ci, à bonne distance de l'Histoire. Il faut sans doute établir un juste écart pour frapper au cœur. Qu'examiner du *Marat* de David, si ce n'est cet *Ami du peuple* assassiné qui se place face au vide, comme dans un suspens, et ce vide, en retour, qui s'épanche tendrement sur son corps sacrifié[^1-vide_1]. La tête renversée, nimbée de paix, accompagnée des symboles gestuels de ses combats pour le peuple, un assignat pour la famille brisée, une lettre fatale de la contre-révolution, la plume encore à la main, le corps mort se détourne à la fois du ciel et du regardeur. Par le rêve des sommeils lourds, Marat se replie tout auprès de son action, de son écriture révolutionnaire, de son *amitié*. Il veut, au-delà de la vie, continuer à situer son corps dans le trouble de la Révolution. Avec sa mort, Marat se refuse à la verticalité de l'espace. Il doit encore *faire* la Révolution. Il n'y a aucun poids du sang. Tout flotte, une simple fluctuation d'érubescence, pour que le peuple puisse enfin communier avec son siècle. Le corps exsangue conserve pourtant les rougeurs de celui qui se sauve avant l'accomplissement de sa tâche. Mais la présence du vide pardonne et laisse voir l'invisible de sa plainte. Paupières closes, débordant de son terme, le supplicié daigne offrir la paix de son visage combattant à celui qui regarde en face ce qu'il reste de révolutionnaire dans l'Histoire. Mais David, tout jacobin qu'il est, évide le ciel, y installe le peuple, son amour qui n'a nul besoin que l'on s'agenouille fébrile en sa direction, mais qui, au contraire des salvations divines, façonne une ubiquité des horizons, et embrasse l'ami. Le peuple est partout où il n'est pas, il hante le vide. Son abstraction se fait *Figure* et enflamme la contingence des espaces qu'il parcourt. Il arrange en chaque désert de l'humain un autel à la mémoire de celui qui tombe non pour l'éternité de son salut, mais pour celle de son émancipation. David fait œuvre de modernité, il instaure le culte du profane[^1-vide_2]. Il divise le réel en deux, fabrique, à partir de la glaise d'une image, matière et antimatière. Rien n'est dirigé vers l'espace vide. Tout est attiré par l'espace vide. Tout existe par celui-ci. La ligne d'horizon dispose les fondements d'un dialogue existentiel entre ce qui est et ce qui n'est pas. Cet espace vide scintille. David drape le vide de la moire des humbles pour faire peuple. Le peintre sait créer une vibrance des surfaces qui s'oppose à la direction de la lumière. De petites touches indistinctes, accolées les unes aux autres, s'accumulent pour révéler la forme luisante d'une atmosphère : l'allégorie du peuple. Par une technique qui en appelle à la divination de ce que seront le geste impressionniste d'une nature frémissante et l'aplat mouvant de l'expressionnisme abstrait, reforgeant l'âme à partir d'une tectonique diffuse de l'unique, du combat monochrome des mélanges, David ausculte l'inconscient du symbole. Pourrait être ici invoquée la spatialité des couleurs chez Rothko, leur juxtaposition diffuse qui campe le regard dans l'interstice qui sépare l'*être* de la couleur de son effondrement. Avec Rothko, l'œil glisse sur le pigment, il s'échappe vers le fond diffus de la toile. Et par un procédé semblable, mais qui va encore à la représentation, David dégage le corps de la narration qui l'accable, afin d'ériger la seule *Figure* de l'humain dans l'abstraction mythique de son vacillement. Il faut que la toile *jette ensemble* le peuple et le monde qui maintient son joug. Plus qu'un état statique de ce qui illumine, David met en scène une dynamique de l'apparition. Il introduit le regardeur au seuil de l'événement. La Révolution chavire le phrasé de l'Histoire, mais ne semble pas lui promettre les abysses. David joue de l'avènement de l'événement[^1-vide_3] : l'évidence voudrait que l'apparition advienne, mais elle semble déjà advenue. L'interrègne est celui du *fatum*. La monstration a fait le monstre au travers de ce qui ne se voit pas. Aucune révélation de l'invisible n'advient face à aucune élévation du visible, puisque le visible pèse, tandis que l'invisible se dérobe par sa permanence. Tout est présent, le vide et le corps du vide. David appâte le regardeur, le fait trébucher au seuil de l'invisible. La chambre vide est le portrait du peuple qui veille. On y entend le peuple, malgré l'inapparent de sa présence politique. Il pleure, il rit, il plaint, il couve sa colère. Il vit par et dans l'invisible. L'absence devient une abondance. David invente, avec son *Marat assassiné*, l'abstraction sacrée de l'absence. Le vide n'existe pas comme un vide, il n'établit par sa présence qu'une plénitude définissant ce qui est. Le vide n'est pas, donc il permet d'être, il accorde à l'être par le non-être. Cette ambivalence de l'espace astreint notre attention à s'attacher à la moitié supérieure de *La Mort de Marat*, à cette seule représentation du vide, qui fait d'un chatoiement enténébré le tracé du dénuement, le portrait d'une plénitude par l'absence, telle une invitation qui nous oblige : nous nous vouons au vide.

# *Pietà* du peuple

Il faut renverser la *Pietà*. La tradition de la représentation chrétienne de Marie tenant dans ses bras le corps de son fils descendu de la croix établit une dynamique vectorielle qui va de la douleur d'une mère au corps supplicié du Christ, et s'en retourne du supplice à la grâce du ciel. Si la peinture de David a souvent été considérée comme une *Pietà*[^1-vide_4], particulièrement à l'ombre de celle de Michel-Ange qui élève la beauté du Christ à celle d'une sérénité somnolente, *La Mort de Marat* est une *Pietà* du peuple qui expurge le ciel. Elle donne à voir la représentation séculaire d'une piété des couches les plus humbles de la société, qui s'offre au corps supplicié de celui qui les représenta. La représentation fait face à la représentation : il nous semble nécessaire d'établir avec ce tableau une inversion de cette verticalité christique, et ainsi un renversement de la hiérarchie sous-jacente à cette image. L'entretien du mouvement vectoriel classique de la *Pietà* dans cette peinture révolutionnaire ne ferait qu'entretenir la domination politique qui continue d'apposer sa pesanteur sur la plèbe. La souffrance de celui qui *représente* politiquement domine la souffrance de ceux qui sont représentés. Si David souhaite sans doute faire de Marat un Christ plébéien, il *incorpore* la possibilité d'une fugue dans le vide qui anime sa toile. Sa représentation peut aussi être perçue comme le silence du corps supplicié, continuant à agir et à écrire par-delà la mort, au service de la souffrance réelle du peuple représenté. À l'instar de la mort du Christ, David fait du meurtre de Marat un don de la vie, un sacrifice pour ses amis afin de sceller son amour révolutionnaire[^1-vide_5]. Il ajoute toutefois par ce vide qui trône au-dessus du don de soi, un espace comme un réceptacle marquant à son tour un pareil amour qui va non à l'homme sacrifié, mais à la Révolution même. Et cette absence de la représentation du peuple *ami* n'est pas une absence de sa souffrance, puisque celui qui *représente* est représenté, et par sa souffrance, la souffrance du peuple gronde dans le vide. L'assignat, dans la toile de David, rappelle ici le devoir révolutionnaire de cette représentation. Le vide face auquel meurt son *représentant* l'enrobe d'un savoir qui saura marquer sa colère. La représentation de Marat devient une affirmation qui brise le silence des souffrances. Cette représentation de la mort est déjà un au-delà de la représentation elle-même, un stigmate de son impossibilité. Avec la *Pietà*, la peinture chrétienne place le corps martyr sous celui du corps plaintif, mais schématise par la plainte une hiérarchie inverse censée élever le sacrifié en une hauteur morale dominant la lamentation féminine, dont l'aura ne servirait qu'à réverbérer l'éminence du sacrifice. Le martyre provoque la paix de celui qui le subit et la peine de ceux qui le contemplent. La douceur du défunt couronne la larme du vivant, et l'éphémère de sa présence rend un culte à une mort divinisée, dans l'oubli de sa propre fin. *La Mort de Marat* inverse ce processus par l'absence de la femme qui plaint, mais sa *Figure* dolente demeure présente au travers d'une virtualité trinitaire : s'opposent d'une part la meurtrière contre-révolutionnaire, avec sa lettre mensongère maculée de sang, et la veuve douloureuse et révolutionnaire, avec la présence d'un assignat demeuré quant à lui immaculé, et d'autre part auréole cet affrontement politique du féminin l'abstraction insurgée de la sainteté de Marie, enveloppant de son amour le supplice de celui qui se sacrifia pour le salut de l'autre. L'absence de cet autre, du peuple engagé lui-même dans la mort de son *Ami*, laisse toutefois poindre la résurgence d'une colère qui renverse la soumission d'une souffrance à l'ordre des choses. L'absence de Marie esquisse une Vierge guerrière qui sait encore faire le geste païen de la prière[^1-vide_6]. Le corps sacrifié ne reçoit plus la peine, mais il la diffuse, et l'espace vide se peuple de la diversité des douleurs que provoque la contemplation de l'injustice. Il est plein de la potentialité du regard que le peuple aurait déposé sur la dépouille, et David fait espace pour que le vide soit un plein de cette émotion en puissance. Le Christ n'existe que par le rapport que le monde établit avec sa souffrance sacrificielle. *La Mort de Marat* bouleverse l'iconographie religieuse et ébauche ce que devrait être une *Pietà* : une concentration non sur la souffrance disparue d'un mort, mais sur celle de Marie qui symbolise la peine des vivants, peine qui transforme la mort en une possibilité nouvelle de l'action.

# *Mater plebeia dolorosa*

Ce Christ populaire ne se tourne pas vers le ciel, mais offre sa paix à celui qui le regarde, et au travers de la représentation populaire, il regarde son propre portrait dont le miroitement invisible se projette dans l'espace vide qui le surplombe. Le vide est ici une *révolution* de la représentation, offrant un espace des virtualités à la *Pietà*, espace où peut nicher chaque plébéien, aussi aliéné puisse-t-il être par les mécaniques de domination sociale. Cette piété du peuple n'est plus une injure à l'aristocratie d'une peine chrétienne. La ferveur n'est plus une dévotion, mais une puissance de la conscience qui se soulève et s'organise. La *Mater dolorosa* ne pleure pas. Le martyr n'est plus l'autel où se dépose une plainte dévote, et la sainte mère le refuge où résonne le sacrifice. La piété est tout entière dans le vide au-dessus du corps de Marat, dans sa contingence agissante. Le regard peuple le vide, et le vide peuple l'espace. Il n'y a pas là une seule piété chagrine, mais toutes les piétés qui puissent être. Cet espace vide offre au regard un lieu de suspension pour que sa communion se tienne au-dessus du corps de celui qu'il enfanta, puisque l'*Ami* du vide est une production du vide, *Ami* qui servit sa juste cause jusque dans son sacrifice. Le corps visible de la *Mater dolorosa* devient la puissance invisible de la *Mater plebeia dolorosa*. L'ubiquité de sa douleur sacre tout silence, et toute déréliction qui lutte pour le salut du nombre est envahie par une compassion populaire et intemporelle. L'espace vide de *La Mort de Marat* est l'espace plein où chaque regardeur vient déposer un peu de sa tristesse, un peu de sa colère, un peu de sa mémoire. Il est l'espace qui recueille le passage d'une peine, aussi brève et vulgaire soit-elle, qui ne peut connaître la temporalité de sa représentation. Le peuple demeure le peuple, au travers de toutes ses métamorphoses, et sa douleur, qu'elle soit décriée ou ignorée par les classes sociales qui placent sur lui le poids de leur mépris, demeure une douleur qui sait envahir l'interstitiel ; la noblesse des représentations artistiques ignore ces espaces de grouillement et condamne la plèbe à l'informe des arrière-plans. Mais l'informe est la forme du peuple, il sait la métamorphose et l'envahissement de tous les espaces. L'informe est un suintement au cœur du visible, et David, par cette moitié supérieure de sa peinture, donne justement une forme à l'informe, il rend visible par l'abstraction l'invisible du foisonnement populaire. La représentation de cette douleur trouve un écho dans la forme de l'informe, où résonnent toutes les douleurs, à travers tous les âges. L'espace vide fait espace de puissance. Le peuple ne s'y incarne pas, il ne fait qu'y multiplier le souvenir stratégique de ses souffrances et les possibles de ses émancipations. La *Mater plebeia dolorosa* se soulève, et dans ce soulèvement épuise le ciel. Le trouble naît du *rien*, et ce *rien* occupe l'espace par sa puissance. L'espace de vide n'est pas l'espace de vacance. Pour servir cette distinction, il s'avère utile de jeter sa tête à contretemps du mouvement travailleur de nos quotidiens, de plonger son odorat à la verticale des jours, pour mieux y voir et y percevoir ce qu'il reste de nuageux et d'étoilé dans les hauteurs de nos mondes. Le ciel est à jamais espace de représentation de l'espace où l'humain manque, et qu'il tente de conquérir par la projection de son image. L'humain n'est pas le ciel, et de ce fait, par une inversion dévoyant quelque peu la théologie négative, il fait trôner ce qu'il croit ne pas être, ce qu'il reste de caché en lui : la forme du divin. David provoque toutefois la parallaxe légère et éclairante sur ce qui n'est pas. Il n'invoque pas le vide pour y introniser l'humain pluriel, le peuple, pour y combler une vacance, comme dans le ciel des religiosités, mais pour y confondre le peuple, pour que celui-ci soit la plénitude du vide et que le vide se fasse peuple. Pour marquer un espace que l'on croit impossible à l'œil, la couleur absorbe et donne l'invisible à habiter. À l'inverse, le ciel ne propose pas une plénitude du vide, il propose une plénitude de la vacance, de ce qui est autre à l'humain, un espace qui est dépourvu de son empreinte, un espace de manque, un espace qui manque à l'humain. Ne s'y trame que la virtualité d'une occupation où se projette l'humain dans sa propre vacance. L'humain déforme son image, il y enfouit ce qu'il sent d'éther autour de lui et s'hybride en une créature céleste : la forme du divin naît de l'humain pour occuper symboliquement son espace de vacance. Le ciel est l'espace plein de cette vacance où les civilisations ont logé l'inaccessible à leur sens ; il est donc inversement l'accès aux traces d'une erreur, de ce qui est cru autre et qui a dès lors la forme du divin. L'humain s'empêche d'être le ciel, et c'est pourquoi le ciel ne sera jamais l'espace vide qu'il peut peupler, et qu'il peut *être*. Le ciel n'est qu'une apparence du vide, il est une plénitude de ce que l'humain s'empêche d'être, de ce qu'il enfouit en la nuée. Le nuage est un royaume qui miroite les mystères de l'inaccessible, alors que le vide absorbe tant l'être que le non-être du regard qui s'y risque. Les représentations du ciel font écho à cet espace de vacance par l'enfermement de l'humain dans les limites de ses sensations. Il n'y a rien du vide, de son invisibilité qui montre, dans le calme céleste et réflexif marquant l'émiettement des heures, comme dans le ciel nuageux de la *Vue de Delft* de Vermeer, ou dans la menace, réverbération qui va de l'humain au tourment et revient chargée du châtiment, comme dans *Le Moine au bord de la Mer* de Friedrich ou dans la *Vue de Tolède* du Greco. Le ciel, à l'inverse du vide, n'absorbe pas l'être pour le confondre en lui, mais se contente de lui tendre la psyché de ses prétentions et de ses effrois. La plénitude du vide de *La Mort de Marat* ne sera jamais l'abstraction pleine, mais hétérogène de la vacance des ciels de Turner ou Constable, puisque l'humain n'y est pas, n'arrive pas à y être pour devenir sa propre abstraction ; il s'empêche d'accéder à l'abstraction par la passivité hiérarchique de la contemplation, qui éloigne de lui cette densité abstractive comme un état totalement autre, totalement étranger. Il ne fait qu'y élever aux nues ce qu'il image d'abstraction au cœur des choses. Avec le ciel, le miroitement est sa propre fin. L'humain s'y contente de sa vacance, il fuit les potentialités du vide. C'est pourquoi le vide est un espace où être, tandis que la vacance est un espace où croire.

# Transsubstantiation

Marat flotte. La carnation est paisible. Mais le flottement discret présente un rougeoiement miroitant l'espace vide. Le liquide se mélange au liquide, et de ce mélange se réfléchissent les hauteurs de l'habitat plébéien. Le peuple contemple son reflet dans l'humeur révolutionnaire. Le sang se transvase du corps immergé à l'éternité de l'immersion. Il cristallise à présent les reflets d'un symbole, tel le suaire scintillant et liquide d'un corps assassiné. La mort du conventionnel, prise à la surface d'une baignoire saigneuse, se situe entre l'immersion et l'émersion, dans le cours d'une transformation qui fait de l'immersion du blessé l'émersion d'une Révolution avivée. Cette mort se tient tout entière au seuil de l'événement qui trace les contours d'une libération plébéienne : le *monstrum* révolutionnaire s'avance. Le peuple se fait bête, il dévore à la fois le supplice et le supplicié pour opérer sa métamorphose. Le Léviathan hobbesien se *révolutionne* : il est le peuple qui se libère par la dévoration de tout ce qui le représente. Et David en fait son objet de monstration. Il couche dans le vide la virtualité d'une plainte amie qui phagocyte les possibles de la Révolution. D'aucuns pourraient rétorquer que ce vide est le juste isolement de l'assassin assassiné, de ce bavard, factotum de la guillotine, mais le vide, dans *La Mort de Marat*, n'est pas une oppression, il est un flottement qui répond à un flottement. Le corps a quelque chose de gracieux qui se réverbère indistinctement dans l'espace laissé vide par David. La grâce émanant du supplicié évoque ici une *Déploration* plutôt qu'une *Pietà*. La paix du conventionnel, comme celle du crucifié, embaume l'œil qui va à la carne, et le libère des pesanteurs de la matière, puisque tous deux donnent[^1-vide_7] jusqu'à leur vie, dans le ciel ou dans le siècle, parmi le peuple, à l'image de la grâce nébuleuse qui infuse *La Lamentation sur le Christ mort* de Botticelli ou la quiète lueur qui auréole *La Lamentation* de Santa Maria della Croce al Tempio peinte par Fra Angelico. C'est en cela que David sécularise la sainteté dans la Révolution, et diffuse sa potentialité en chaque citoyen. La rencontre entre le corps et le vide n'est pas une confrontation vindicative, mais l'embrassement qui se suspend au-dessus d'une vie évanouie. Cette étreinte porte sa plainte, et la larme devient de sang par ce qu'elle promet d'efforts, par ce seul souhait de briser toute inertie du peuple. L'instant de cette larme est un instant de transsubstantiation. Elle dégoutte silencieusement avec le stigmate. Elle s'y mêle. David rend visible l'invisibilité, tant celle du geste assassin de Corday qui glace le corps, que la présence du peuple qui appose sa chaleur par sa bienveillance mémorielle. Marat ne vacille pas du côté de la mort, mais davantage de celui du songe. Les yeux clos, Marat rêve, et ce rêve occupe le vide de la toile[^1-vide_8], comme un groupe révolutionnaire occupe la place forte d'une ville. C'est le sommeil camarade de l'*autre* qui peut mener le *soi* du peuple contemplateur vers une communion entre deux mondes, entre deux accidents, l'un advenu, l'autre à *faire*. L'onirisme politique se suspend et fourmille, il jette les désirs enfouis de liberté au premier plan d'une scène qui se peuple des desiderata de tous. L'immersion de Marat est une émersion révolutionnaire inachevée, qui en appelle à ce que le *soi* se transsubstantie en l'*autre*. L'eau de l'*autre* devient le sang du *soi* : l'eucharistie de la Révolution, le peuple communie à son propre sang. Mais le sang de Marat est malade. Marat s'immerge des heures durant pour faire cesser le feu de son sang. L'eau comme remède pour un corps ulcéré par l'inflammation. Une peau en feu, une peau comme la faible frontière entre l'eau et le sang. Notons que David estompe du visage paisible toute trace d'une quelconque maladie de peau, qui pourtant rongea les chairs du révolutionnaire[^1-vide_9]. David fait à nouveau le choix de l'invisible. Il oppose le corps à la chair, délaisse la chair, et au-delà de la simple dépouille de Marat, fait du tableau tout entier le corps du peuple révolutionnaire[^1-vide_10]. Le *Corps mystique du Christ* s'évapore dans l'atmosphère révolutionnaire d'un dénuement : dénuement d'un corps, dénuement d'une pièce, dénuement du geste révolutionnaire qui va au soutien de l'autre. La chair révolutionnaire fait place au corps révolutionnaire, mais celui-ci se situe dans la dynamique du vide qui déborde ce qu'est Marat, et surtout pas dans une stagnation de cet espace. La Révolution *révolutionne*, et saint Paul se retrouve sans-culotte[^1-vide_11]. L'Église n'est plus la plénitude du corps du Christ, mais la Révolution, et la Révolution seule, sans la Convention, est encore le corps du peuple. La non-représentation devient représentation. Marat rayonne, parce qu'il est nimbé du geste révolutionnaire, du corps du peuple qui le consacre. La maladie s'évapore et laisse ce corps à sa vertu séculière ; il rayonne par ses muscles saillants et ses yeux endormis : aucune souffrance, mais la paix du juste. L'inertie est liquidée, tant celle de la mort que celle du rêve devançant la mort. Le corps n'est pas la viande, et la Révolution n'est pas encore l'État. La représentation de David laisse croire que les bras ensommeillés peuvent à chaque instant sortir de leur repos pour reprendre l'implacable cours de l'écriture révolutionnaire. Dans cet interstice entre mort et sommeil flotte un corps qui déploie sa potentialité d'action et qui offre au regardeur de la partager. La substance se situe à la lisière de sa transformation. Rien ne se laisse dire, mais tout se laisse prédire. Marat, comme le Christ, meurt avec le goût du vinaigre à fleur de lèvres[^1-vide_12]. La *Sainte Éponge* a l'apparence du turban profane. Marat trempait son mouchoir dans du vinaigre pour faire cesser le tourment des migraines, son inconscient faisait de la sorte geste christique, prémonition du sacrifice : il *prédisait* les prédictions de son image sépulcrale. Tout est à sa transformation. L'espace, le temps, toutes les choses et tous les gestes, et la chaleur de juillet et la poussière en place de Grève, tout va à l'impalpable atmosphère du temps des bascules, qui répand une même odeur : odeur de vinaigre, d'eau, de sang, d'encre et d'espoir.

# Représentation interstitielle

Marat, par la symbolique de son corps assassiné, est voué à une oscillation éternelle entre deux âges, entre deux époques de la Révolution. 1793 est un interstice paroxystique de la petite histoire de la plèbe, fabriquant sa propre sacralité par la sublimation des remous de son effroi, où se manifesta un flamboiement sans pareil avant de se refermer sur les espérances qui affleurèrent l'inertie millénaire du corps social, aussi furtivement que son événement fulgurât[^1-vide_13]. L'Histoire promit et ne tint pas sa parole, mais le peuple a bonne mémoire de ce qu'il put, l'espace de quelques tumultes, entrapercevoir de son émancipation. L'apparition de ces promesses faites au peuple se trouve tout autant dans une situation interstitielle, mais à la dynamique inverse de la situation où flotte le corps de Marat. L'entre-deux des surfaces chavire, et *La Mort de Marat* saisit dans le cristal de l'interstice historique une double tension. Inversement au mouvement par lequel le signe de la baignoire témoigne d'une Révolution *émergeant*, piquée par la blessure lâche du conventionnel *immergé* et tentant vainement de se soigner, *La Mort de Marat* atteste d'un instant d'exacerbation de l'espoir populaire, avant qu'il ne s'en retourne dans la viscosité de l'idéologie bourgeoise, dont la mainmise sur l'histoire moderne n'a que dans de brefs instants interstitiels, tels que ces quelques mois d'été suivant les journées du 31 mai et du 2 juin 1793[^1-vide_14], laissé percer la lumière d'un autre monde possible. David a justement peint le signe interstitiel de cette brève année, et l'a même retranscrit discrètement, au bas de son tableau : *l'an deux*, l'entre-deux des dominations qui laissa voir l'espace d'une émancipation. La bascule n'est pas à *Charlot*, elle appartient déjà à l'âge suivant : la modernité. Le schisme suinte une contingence des heurts, malgré la détermination bourgeoise que lui apposa les classes dominantes. L'échec populaire de la Révolution est une victoire bourgeoise de la Révolution, mais l'instant de cet échec, que marque l'impossible concrétisation de 1793, est un apprentissage du lien moteur entre fatalité et contingence. *Fatum* contre *factum*, cet échec montre qu'une autre voie peut être arrachée à ce qui advient par la conquête *déterminante* du déterminisme même. La Révolution populaire n'a pas été à la hauteur de sa destinée : elle a été vaincue par la réactivité de la Révolution bourgeoise. La fatalité s'affronte par la fatalité, par ce qui est mis de conscience avant que l'événement ne survienne. Ainsi, lors de l'accident qui le fait apparaître, l'événement est déterminé dans la tempête de la contingence révolutionnaire : il aiguille. De cette façon, le geste de Corday fut impossiblement productif, par ce que Marat lui-même inocula de fureur dans la conscience qui devait saisir son assassinat, même s'il fit de la meurtrière un symbole contre-révolutionnaire et tragique dont se gorge encore l'Histoire[^1-vide_15]. Et toujours de cette même façon, 1793 fut la splendeur à l'impossible durée des espérances de la plèbe, puisque l'esprit bourgeois déterminé par les métamorphoses épistémiques du siècle hantait déjà le geste manqué de la Révolution française, sans considérer toutefois la Révolution en tant que telle comme une "révolution bourgeoise"[^1-vide_16]. *La Mort de Marat* est la vision esthétique de cette fatalité. Cette peinture ne montre pas le crime lui-même, mais saisit cet entre-deux tourbillonnant de l'Histoire, jusque dans la plaie de Marat, elle-même interstice où s'engouffre le tragique de *l'an deux*. La représentation interstitielle qu'expose cette huile sur toile augure l'abstraction moderne qui ira tout entière à l'interstice, dans l'espoir de s'insinuer sous le masque de la réalité. Chez Barnett Newman, par exemple, le dispositif est à son minimum, mais ne sait se passer de cette même nécessité de la division. Les plans vides de la couleur s'affrontent pour faire voir ce qu'il existe entre eux, et signifier en conséquence leur substance dialectique. La frontière est l'aberration du vide qui fait voir que ce qui se manifeste de part et d'autre de celle-ci se réunit par l'ubiquité d'un regard emplissant l'espace qu'on lui présente, et l'emplissant à chaque fois avec l'unicité d'une variation se décomposant aussitôt en une variation suivante. Représenter l'espace interstitiel revient à représenter l'espace de contingence pour les variations de l'imaginaire, que le regard glisse sous les évidences de l'œuvre. Il faut faire montre d'invisible pour que l'humain puisse hanter de ses incertitudes l'arrière de sa vision. C'est ici que l'agilité filamenteuse des peintures de Ian McKeever indique une voie où peut cheminer l'œil pour rejoindre les tréfonds insaisissables de la perception. Il y a un espace interstitiel qui s'ouvre, à la manière de celui que cloisonne également la rouille de Richard Serra. La séparation est une mécanique du vide. Richard Serra y peint la corrosion, il représente l'invisibilité du temps à même l'obstacle. La matière lamée, murale et moderne qui ne laisse aucun choix oblige au chemin, mais la paroi fabrique l'enclos par le vide et pour le vide. Le parcours trouve son échappée dans l'interstice qui regorge des fantômes abandonnés par chaque passant derrière lui : tout passage se fait fugue face à ce qu'il couve de spectral. Par ce besoin de fuir qu'inspire la cloison, Richard Serra crée une plénitude du vide en organisant un peuplement corporel de l'œuvre. Au travers d'une brutalité analogue, les *Concetto spaziale* de Fontana brise la surface chromatique, sa grêle oscillation, à l'image du rythme immuable des jours, pour y ficher le surgissement de l'interstice, et y occasionner, contre toute surface plane, le renfoncement d'un chemin vers l'arrière des choses, vers la substance de ce que peut *être* l'être en deçà de ses évidences. La cisaille est la *saine* annonciation des possibles. L'espace est à peupler en arrière de l'espace, et la sagesse veut que l'on infiltre dans les brisures du monde le germe d'autres mondes possibles. Le vide a alors l'apparat byzantin de l'altération du *soi*. La pourpre du Basileus tombe pour recouvrir d'une brillance humorale l'interrègne où s'immisce la plèbe, sa fatalité. La baignoire reçoit la paix de celui qui remue dans l'interstice de l'immersion. Le regard lui-même poursuit ce hiatus en se plaçant à sa surface, entre ciel et terre, entre le sang et son exhalaison, à même la peau guérie de Marat. La peinture se veut thaumaturge, mais elle laisse le tribun à son silence. Le crime révèle cette fissure, cet événement d'espoir déjà vaincu, et les larmes que le vide verse au-dessus du corps de Marat n'appellent pas à la vengeance, mais à la continuité d'une action qui sait à l'avance qu'elle rejoindra le martyre de son *ami*. La vie se suspend face à une vie qui s'estompe, et dans cette estompe, l'incertitude amorce son paroxysme, le vacillement se devine déjà : *la Révolution est glacée*. David morcelle la réalité et abandonne le regardeur entre deux états. Il fait à la fois un tableau de l'apparition et de la disparition. Il représente l'impossibilité de la représentation politique instituant une quelconque gouvernementalité, qui demeure la restriction de la subjectivité populaire, puisqu'une telle représentation est soit une trahison de l'idée d'égalité démocratique, soit une brièveté maladroite portant en son cœur la raison impérieuse de son insuccès[^1-vide_17]. Il continue néanmoins de faire dialoguer sourdement le vide et le plein, l'absence et le silence, le peuple représenté et le peuple trahi. Alors que reste-t-il de la représentation dans cette œuvre, qui est en même temps le geste artistique et politique d'une impossibilité de la représentation ? Toute justesse n'est qu'un travestissement, et c'est ce travestissement que David montre avec force. Nous pouvons dès lors, à partir de cette situation d'entre-deux, d'un corps à peine mort, encore pris de vie, à l'apparence ensommeillée, flottant à la surface de son propre sang, entre la plénitude du faire et la plénitude du vide, imaginer que *La Mort de Marat* est le portrait d'un interstice : la *Figure* historique d'une contingence.

# Perpétuelle excarnation

La *Figure* de la Révolution connaît elle-même une transsubstantiation, à partir du corps de Marat, ou plus précisément à partir de la révélation de son sang. *La Mort de Marat* met en scène une excarnation[^1-vide_18]. Il ne s'agit pas de la pensée première d'une excarnation de la Révolution, au travers de l'incarnation révolutionnaire que pourrait représenter le corps du conventionnel. Marat n'est pas la Révolution, cette idée, qui a pu habiter la dramaturgie dévouée et sacrificielle du conventionnel[^1-vide_19], est en soi contre-révolutionnaire. Marat n'en est qu'un porte-flambeau. La représentation de l'excarnation est donc bien ici l'excarnation d'une représentation, et non de la Révolution elle-même, dont la spécificité symbolique se situe dans l'entre-deux de l'incarnation qui s'opère par l'excarnation qui advient. La Révolution ne s'incarne pas dans Marat[^1-vide_20], mais le feu que porta le montagnard se transvase dans le vide qui se présente à lui. Il s'agit de l'éternelle répétition de la représentation, jusqu'à une destitution souhaitée de son gouvernement des fixités, entendue comme une libération réellement démocratique d'un peuple qui porte seul sa propre voix. Le tableau se situe justement dans l'état intermédiaire d'une excarnation-incarnation. La chair de la Révolution se reflète dans le sang de Marat. La chair de la Révolution est la substance abstraite du vide. Le sang stagnant de Marat devient le terrain de l'excarnation symbolique. La baignoire se devine comme le miroir d'une réincarnation du corps du peuple dans son vide substantiel. La souffrance du conventionnel portant les souffrances du peuple qu'il servit avec ferveur le quitte et le laisse enfin dépouillé de ses maux. Il acquiert par son sacrifice l'état paisible du martyr, et tout martyre ne se conçoit que comme un mouvement symbolique d'incarnation-excarnation-réincarnation, dont le transfert vital se comprend comme un dialogue exhortatif entre une masse représentée et un représentant. Dans ce tableau s'opère une symbolique cruciale d'un point de vue historique. Le corps du roi se diffuse, et se figure l'impossibilité de la figuration du peuple ; la non-figuration prend *Figure*[^1-vide_21] : *Figure* d'abstraction[^1-vide_22]. Il y a dans *La Mort de Marat* l'indice de ce que devrait être essentiellement une démocratie, c'est-à-dire un pouvoir direct du peuple, qui ne peut souffrir une quelconque représentation, ni picturale ni politique. Le peuple ne peut donc pas être représenté, si ce n'est soit dans une forme idéologique bourgeoise, comme avec la représentation parlementaire, soit par la puissance de l'abstrait. L'assassinat du conventionnel face à la présence d'un vide qui ne cesse de perdurer suggère indirectement l'impossibilité de l'assassinat du peuple, quelle que soit la souffrance qu'il doit souffrir. L'infini ne se divise pas. Le vide s'entend telle une contingence de l'infini des masses. Il est la positivité formelle du peuple. Charlotte Corday ne tentait pas d'assassiner un homme, elle voulait assassiner la Révolution, mais à l'image de l'être qui souhaite faire disparaître la mer en la frappant, elle n'a fait que révéler son tumulte. C'est en cela que *La Mort de Marat* expose un état transitoire de la puissance qui se situe dans le vide. L'assassinat du corps mortel du représentant du pouvoir provoque instantanément le transfert du pouvoir[^1-vide_23], puisque le corps immortel et souverain du pouvoir qui meut la communauté ne connaît pas les vicissitudes de l'action humaine. Dans son sens le plus étymologique et détaché de toute obstruction de la gouvernementalité moderne qui s'est agencée autour de l'étymon *dêmos*, et encore moins que dans un système monarchique dont le pouvoir symbolique se concentre plutôt qu'il ne se diffuse, la démocratie ne peut être frappée sans une annihilation totale de l'humanité, puisque le *dêmos*, par sa forme *informe*, s'apprécie par la plasticité de ses agitations, qui s'organisent et se désorganisent pour ne servir que son élan vital. Tant qu'il restera un groupe d'humains, il restera la potentialité d'un pouvoir réellement et totalement démocratique. C'est dans cette contingence diffuse du pouvoir démocratique en tant que pure abstraction politique agissante que se distingue la figuration impossible du peuple, du fait de son immanence. Le peuple n'a pas de *figuration*, mais il a une *Figure* : la *Figure* du vide. Cette impossibilité de prendre forme, de se fixer dans la permanence de l'image pour ce qui est en soi continuité de l'agitation, saisit la forme du peuple. David, en faisant voir par le vide la *Figure* du peuple, établit ce qu'est la substance de la peinture moderne : une réjouissance de la contingence[^1-vide_24]. Il fait aussi voir, indirectement, une affirmation du *pouvoir* abstrait et diffus, essentiellement non figuratif, de la démocratie entendue dans sa radicalité. Toute représentation tentant de servir le peuple par la fixation de son image est un acte de limitation du peuple dans son pouvoir, et participe au service idéologique d'une limitation de la démocratie, aussi réaliste puisse être cette représentation populaire, même lorsqu'elle laisse un espace de projection identitaire pour le peuple par une souplesse figurative, comme dans les tableaux d'Isaak Brodsky *Le jour de la constitution* ou *Discours de V. I. Lénine à une réunion des ouvriers de l'usine Poutilov en mai 1917*, montrant un peuple de dos, un peuple d'ombres, foule sans visages dissoute dans l'attention portée à la parole socialiste. Le seul acte artistique qui pourrait être réellement démocratique et *faire* espace à un imaginaire ample et populaire serait l'intervention qui s'écarterait de la figuration dans le but de révéler l'entremêlement de l'abstrait et de la *Figure*. L'image ne doit jamais cristalliser une permanence statique, mais rendre la permanence de l'impermanence, elle doit transcrire la contingence d'un mouvement vital. Cette impossibilité de la représentation est en soi révolutionnaire. Elle ouvre l'esprit à ce qui *peut* être, et révère de la sorte l'infini du regard qui s'empare du vide pour *être*. La peinture, par l'exposition révolutionnaire du vide, cherche à résoudre la nécessité politique de la déconstruction de la *Figure* du pouvoir. Elle cherche à lui inspirer la puissance de l'abstrait. La nécessité révolutionnaire est une nécessité d'abstraction. L'abstraction doit être perçue non comme un deuxième corps du roi, veillant, surveillant le premier, non comme le corps du roi lui-même, mais comme ce que diffuse la putréfaction du corps du roi. La pourriture alimente invisiblement la terre, et c'est en cela que l'excarnation prend sens. La faune revient à la faune, elle s'en nourrit pour continuer de nourrir sa contingence. La souveraineté populaire transforme la représentation du corps. David a saisi cette mutation libératrice en exhibant l'énergie du vide que chaque citoyen peut s'approprier. Il y a dans *La Mort de Marat* une brisure de l'institutionnalisation de la représentation. La main du peintre, aussi jacobine puisse-t-elle être[^1-vide_25], fait résonner la crise, jusqu'à la fracture de ce qui doit *paraître*. La modernité ordonne sa sublimité dans l'abstraction immanente et contingente de la forme de l'informe. Le peuple est partout. Il habite le vide.

# Anamorphose vide

1793 : tout se déforme. La Révolution est à sa *révolution*. Le corps de Marat semble crier et mourir de son cri, à la place du peuple. David fige ce fracas par le silence. Marat paraît représenter le peuple, mais c'est pourtant le vide du tableau qui fait voir une technique de représentation du peuple. Marat, dans la Révolution ou dans la peinture révolutionnaire, n'incarne que lui-même. Sa présence fait *face*, elle fait *Figure*, une dernière fois, par un dialogue avec l'espace vide, soudainement empli d'une potentialité que traîne tout regard qui s'y porte. Cette intention de David est d'autant plus visible par l'exposition d'un dénuement, mais qui s'observe à nouveau dans un entre-deux, celui laissé par un mur vide et un corps nu, comme si l'espace non fini[^1-vide_26] fabriquait de l'*in-fini*. La notion de peuple est vide pour les jacobins, elle ne résulte que négativement d'une opposition à l'aristocratie[^1-vide_27]. Cependant, *La Mort de Marat*, par le vide qui la structure, établit une positivité de l'abstraction populaire en accordant un espace où peut venir se blottir, se densifier, s'altérer le *soi* qui s'y projette : devenir l'*autre*, devenir le peuple tout entier. Ce tableau ne semble ainsi ne représenter que la représentation elle-même[^1-vide_28]. Le vide offre la satisfaction de l'ouverture au regardeur : l'espace est à peupler, et à repeupler chaque fois avec la nuance qu'imposent les soubresauts du temps. Se présente l'occasion de la non-représentation. L'espace vide, en jouant du contraste, signifie une positivité de l'illusionnisme, celui de la représentation possible. Cette négativité de la technique, qui se montre et s'efface, signifie l'ambivalence du vrai dans la représentation. Il y a là tout un théâtre de l'invisible et de sa déformation. L'aura du peuple ne se fige pas dans le vide qu'il peuple, il se représente dans une dynamique du dialogue avec la mort, pour asseoir la plénitude de son vide : la vie à faire. Il ne faut pas considérer simplement l'espace vide comme une représentation fixe du peuple, puisqu'il est nécessaire, comme nous le précisions, de tenir compte de l'impossibilité d'une réelle représentation. Il faut au contraire le saisir dans une dynamique qui est inséparable de la présence de Marat disparaissant. L'espace vide se perçoit à travers le miroir du conventionnel assassiné, et son reflet est tout à son vacillement. Cette déformation de l'invisible *en peuple* donne une forme à l'informe. Elle est une anamorphose qui procède de la confrontation entre le vide et le plein, et c'est par cette confrontation du corps vide à la plénitude du vide que se devine le miroir anamorphique. Il s'avère en cela nécessaire pour observer la *Figure* du peuple de jeter son regard au travers du prisme qu'est la chair du révolutionnaire pour voir surgir le corps révolutionnaire, que la chair du révolutionnaire elle-même n'est pas, puisque ce corps ne peut souffrir aucune *figuration*. Le révolutionnaire s'inscrit dans un champ vectoriel, il n'est qu'une force parmi une multitude d'autres forces servant toutes un même corps, un même mouvement émancipateur de ce corps[^1-vide_29]. Et c'est la totalité de la peinture, chacun de ses détails, qu'il s'agisse de la signature de David, de l'assignat, de la plume, de la clavicule au-dessus du stigmate, de la lettre de Corday, de la baignoire de cuivre, du drapé qui masque la baignoire, de l'eau devenu sang, de l'espace devenu vide, de l'abstraction chatoyante, de l'écritoire, de la dague, de l'encrier, du mouchoir de vinaigre, de la grâce d'une paupière close, etc., qui représente la non-représentation du corps social révolutionnaire, et qui rend visible l'invisible. Le peuple n'est pas *là*, puisqu'il est partout. Toute représentation du peuple va invariablement au faux, au fruste, au kitsch. Seule l'abstraction qui se mêle pleinement à la *Figure* évite à celle-ci les confinements de la figuration, de même que le diktat idéologique des formes fixes et entendues. Un exemple du travestissement inévitable du peuple dans la fixité de sa représentation est le tableau de Jean-Joseph Weerts, *L'Assassinat de Marat*, qui fait de la réaction populaire, chancelant entre vengeance et affliction, un portrait grotesque d'un peuple pétrifié dans l'apogée de son tourment. Le deuil ne s'y drape pas avec le juste naturalisme d'une douleur qui embrasa les masses après la mort du conventionnel, mais se prévaut de la caricature bouffonne que le théâtre a parfois le malheur d'introduire dans l'attitude tragique. Il en va de même dans les représentations du réalisme socialiste qui montre le peuple tout en excluant ce qu'il ne doit pas être idéologiquement : laid, faible, bizarre, étrangement autre. L'œuvre d'Alexandre Deïneka éclaire cette imposition par ses représentations idéalisantes du peuple, dont se dégage l'idée d'un corps du peuple, au-delà d'une vision individuante de la corporéité, saisie par une dialectique des corps entre eux, comme si la foule transmettait à ses membres une énergie qu'aucune singularité ne pouvait acquérir seule, et dont la pureté salubre devait servir le socialisme lui-même. La répétition de ce portrait idéologique du peuple excluant la contingence de sa nature informe *vide* le peuple de son sens et fait de l'idéologie un kitsch de la représentation. Cette restriction entamant la contingence populaire atteint une rare intensité durant la Révolution culturelle chinoise, avec notamment la restriction aux seuls *huit opéras modèles*, dont le ballet *Le Détachement féminin rouge*, qui encadre strictement cette représentation idéologique du peuple, donne à voir des corps entièrement dévoués au service de la République populaire, pris dans la fusion héroïque et pugnace de leur substance révolutionnaire. Montrer le peuple, c'est l'exclure de lui-même, et sa représentation ne se contente pas d'être une négation du peuple, elle en devient le carcan. La prison est *pompière*, et l'incendie se cantonne à la surcharge. La démocratie échoue en sa négation : il faut que le peuple marche au pas jusque dans son image, qu'il soit moins que son espoir d'émancipation. *Moins que rien* : le grotesque du tout. Ce n'est pas tant qu'il existe une impossibilité de la superposition du corps du peuple et de celui du chef[^1-vide_30], mais une impossibilité de représenter deux fois une même *Figure* sans nier son unicité.

# Le fond de l'innocence

De Marat à Innocent X, il n'y a qu'un pas. Tout au plus un cri, et c'est ce cri, absent de l'œuvre de David, tant dans la *Figure* du supplicié que dans celle abstraite du témoin qui recueille le supplice. Le cri de colère, de peine ou d'agonie manque à la toile, et pourtant, il semble absorbé par celle-ci. À bien y regarder, le vide crie de colère, de peine et d'agonie, puisque nous crions avec lui. Et c'est dans ce rapport qui lie l'absence à l'absorption que le hurlement d'Innocent X témoigne de sa proximité avec la quiétude de Marat. Francis Bacon, fasciné par le *Portrait d'Innocent X*, thème qu'il reprendra plus d'une quarantaine de fois, n'a eu de cesse de s'approprier ce que Velázquez mit d'invisible dans sa toile. Dans son *Étude d'après le portrait du pape Innocent X par Velázquez*, Bacon révèle l'invisibilité du cri, qui ne se devine qu'au travers d'un enclos le réprimant, dont le voilage inquiétant n'est pas sans rappeler *Le Portrait du Cardinal Filippo Archinto* du Titien. Les rideaux deviennent les parois d'une cage de verre. Le hurlement se referme sur sa propre sombreur, il est, avant d'être un son, une teinte sourde qui rappelle l'opacité noirâtre que place Bacon en arrière-plan du trône sur lequel le pape semble être pétrifié, comme pris dans son cri même. La fonction étouffe, mais l'homme derrière l'évêque hurle encore, à s'arracher la mâchoire. Le visage se divise, mais la sensation d'aucun son ne nous parvient. Le cri est un silence. Tout comme le fond peint par David dans *La Mort de Marat*, morose, tavelé, *signifiant*, Velázquez avait dans son *Portrait d'Innocent X* instauré un dialogue entre la présence troublante du pape et le carmin des replis devant lequel implacable il se tient. La posture légèrement de biais canalise l'effroi d'un regard rencontrant un autre regard : le pécheur face au fils du pêcheur, et c'est dans cet échange de regard quittant la toile que se concentre toute la commination qui empèse la vie humaine. La menace ne semble pas provenir de l'évêque de Rome, mais des ombres du drapé qui l'entoure. Sa main droite présente l'anneau du pêcheur, sa main gauche le verbe qui sait le péché, et le voile de ses yeux, en écho à la tenture ondée et rougeâtre qui enserre sa cathèdre, voue le monde aux flammes avant même sa damnation. Par le crible humain, l'innocence est reniée. Bacon tente de saisir ce poids au travers du cri sourd qui cisaille le visage papal. On ne voit plus de regard, on ne voit plus que de l'effroi. Dans ce seul hurlement, Bacon transcrit la pesanteur du regard d'Innocent X en résonance avec les rouges et les noirs de la peinture de Velázquez. Le fond, l'aplat de couleur qu'applique Bacon pour faire résonner silencieusement le cri de son pape, se situe sur un même plan que la *Figure* de celui-ci, elle dispose un dialogue haptique avec la forme, la *Figure* dépassant toute figuration[^1-vide_31]. Cette méthode de représentation par l'aplat renvoie aux reflets de l'espace vide qui densifie la toile de David. Le fond n'est pas un fond, il est une corrélation, une indissociable complémentarité qui structure et isole l'espace du *figural*, l'éloignant de toutes les limitations du figuratif[^1-vide_32]. L'espace vide de *La Mort de Marat* confronte les isolements pour que dialoguent les substances, celles de ce qui isole, de ce qui s'isole, de ce qui est isolé. Il abstrait la *Figure* pour faire *Figure*. Lorsque Bacon se réapproprie la *Figure* d'Innocent X, il glisse dans le cri du pape la signifiance du fond de Velázquez, de ce drapé grenat qui isole ce qu'*est* Innocent X, et ainsi fait dialoguer avec sa *Figure* papale ce qu'elle engage de fatalité. "J'ai voulu peindre le cri plutôt que l'horreur"[^1-vide_33], par ces mots, Bacon précise ce que pourrait être une synecdoque picturale. Montrer le cri pour signifier la totalité de sa cause. L'ampleur de l'épouvante point précisément de l'isolement du cri dans lequel se devine sa substance. Bacon ne cristallise ni le cri lui-même ni l'horreur qui en serait sa cause, mais la dilution qui existe, par l'horreur, entre ce qui isole et ce qui est isolé, entre ce qui imprime et ce qui exprime. D'une façon proche, au travers d'un fond *abstrayant* de la *Figure* du peuple, par une superposition à la *Figure* de Marat, la peinture de David dépasse la figuration, et s'en va à la mutation provoquant l'abstraction de la *Figure* même. L'absence causée par le vide est un plein qui fait de cet interstice de l'expression une puissance abstraite de la *Figure*. À sa manière, David procède d'un même effet que Velázquez, mais c'est surtout dans celui de Bacon, par cette technique extensive de la signifiance, que la mécanique de *La Mort de Marat* transparaît. Cette œuvre propose une voie vers le sens du caché par le signe visible de son invisibilité. Le lien entre le corps de Marat et l'espace vide *signifie*. David fait voir par un intermédiaire son objet, et cet intermédiaire montre mieux la nature de cet objet que sa révélation elle-même. Mais avec David, le temps n'est pas à l'innocence perdue, mais à celle retrouvée. Le vide est innocent, puisqu'il ne peut être frappé et ne peut frapper d'aucune contrainte. Il ne peut pas nuire, étant donné qu'il laisse à chacun un espace pour être librement. Il se propose, tant s'en faut, d'être la fluidité propre de l'être. *La Mort de Marat* opère une transition pour qui creuse l'invisible. L'effacement de l'individu projette l'image abstraite du peuple. Sa *Figure* a l'apparence de l'absence, elle a la substance de l'ubiquité. Son portrait, par le vide, marque l'émergence d'un figural abstrait.

# L'être du non-être

Ce n'est pas tant la question du néant qui nous interpelle quant à la dynamique de l'espace vide, que sa capacité à être par son non-être. Dans la peinture de David, ce qui saisit ce mouvement, qui n'est pas circulaire, mais qui est un mouvement *mouvant*, au devenir foisonnant, c'est l'établissement d'un contraste mobile, par la place que peut y prendre à la fois l'instant du regard et sa temporalité. La mobilité du vide est acquise par le temps qui se confronte en tant qu'espace aux contingences de la matière. Le temps peuple à la fois le corps agonisant de Marat, le geste de David, la subjectivité temporelle de son geste, mais aussi l'objectivité historique de ce qu'il transcrit, ou encore l'instant du regard et l'époque dans laquelle ce regard s'inscrit. L'enchevêtrement de ces temporalités est la force de *La Mort de Marat* que le vide de la toile densifie par la dynamique qu'elle enclenche, tant par sa confrontation signifiante à Marat que par celle au regardeur. Le vide embrasse ainsi de sa symbolique les mouvements contingents de la matière et de l'absence de matière. Il dit ce qui n'est pas dans ce qui est et ce qui est dans ce qui n'est pas, en s'attachant à faire voir les fluctuations de l'être et du non-être. L'agonie se tient face au vide comme l'agonal du vide se tient face au plein. *La Mort de Marat* organise le contraste, qui ne se structure pas par le signifié des couleurs, mais par le signifiant de leur vibration se rencontrant. Une zone chromatique se superpose à une autre, et la superposition expose les suggestions de son sens. Le non-être se reconnaît par le contraste à la couleur de ce qui est, et acquiert de la sorte sa propre couleur, une couleur du non-être qui absorbe l'être, une couleur comme *être du non-être*. Par ce procédé, la couleur étend un espace d'être pour le non-être. La couleur invite à peupler l'espace vide qu'elle propose. Elle stimule la perception, pour que le geste du regard dispose au plus près d'elle, au plus près de l'impossible immobilité de son état de matière, la densité invisible de *l'être de ce qui n'est pas*, dans la couleur, dans l'univers tout entier, et dans tout ce que l'univers néglige encore d'infime et d'interstitiel. La couleur a cette force structurante du vide, dont l'œuvre de James Turrell illustre directement la mécanique à habiter, en faisant de la couleur l'éclairage structurant l'espace vide. James Turrell cloisonne d'invisible, pour mieux démurer l'imaginaire enclos dans les lourdeurs du social et de ses injonctions à être. La couleur à habiter est une voie vers la puissance agissante du non-être. James Turrell offre au vide la libération vaporeuse de son onirisme. Il faudrait pour entendre cet être mouvant du non-être invoquer Parménide pour tenter de quelque peu renverser son affirmation que "le non-être n'est pas"[^1-vide_34]. À cette fin, ce n'est pas tant à ce que Gorgias *appréhende* dans la pensée de Parménide qu'il faut se référer[^1-vide_35], *appréhension* pouvant laisser entendre un *être du non-être* par l'inversion logique de sa proposition selon laquelle la connaissance d'une chose qui *est* s'avère impossible, mais davantage à ce que Platon entend de l'ontologie parménidienne. Si Parménide entend que "l'être est" et que "le non-être n'est pas" et que Gorgias affirme à la fois que "le non-être n'est pas" et que "l'être n'est pas", avec la lecture platonicienne de Parménide nous pouvons percevoir la présence dynamique tant de *l'être de l'être* que de *l'être du non-être*. Platon estime une certaine variabilité de l'être qui tangue entre deux états qui semblent exclusifs l'un de l'autre : mouvement et repos[^1-vide_36], le repos ne pouvant être un mouvement et inversement. Toutefois, de cette mobilité qui tend à être ou à ne pas être, saisissant bien *l'être en tant qu'étant*, nous pouvons percevoir en ce flou transformateur de la transition l'être dans le non-être et le non-être dans l'être. Il existe ainsi une certaine contingence de l'état de l'être qui, par une dynamique atténuant une stricte frontière entre l'être et le non-être, entend la présence virtuelle de l'un lors de l'absence de l'autre, et de ce fait, il est possible de percevoir de l'être dans le non-être, et du non-être dans l'être. Il semble également nécessaire d'évacuer la possibilité strictement inverse, selon laquelle "l'être n'est pas", puisque la description d'un état à travers l'invocation du verbe *être* est en soi une affirmation indirecte et dynamique chassant toute possibilité de négation, malgré la présence du non-être dans l'être et inversement. Tant l'être que le non-être *sont*, malgré la porosité de leur superposition. Affirmer qu'une chose n'est pas revient à dire qu'elle est par sa simple énonciation. Comme l'enseigne le *Dao de jing*[^1-vide_37], le vide est une puissance structurante, il est la condition à partir de laquelle existe le plein. Le non-être en tant qu'être détermine *l'utilité* de l'être.

# Invisible visible

L'invisible organise le visible. Il insuffle. Lorsqu'Yves Klein expose *du Vide*, comme avec sa couleur, il *fait* percevoir l'invisible qui nous côtoie, par cette propension que l'on a de repeupler sans cesse le vide par la grâce d'un imaginaire renouvelé. Par son exposition *du Vide* à la galerie Iris Clert, Yves Klein fait le vide dans l'espace, pour qu'à son tour le vide fasse *l'utilité* de l'imaginaire. L'invisible fabrique l'indicible, lui-même espace vide, espace à peupler pour la langue. Le *logos* s'escalade pour faire *savoir* à celui qui ose se lancer à l'assaut du vide que la représentation, celle du langage de la langue ou du langage de l'image n'est pas le fini de l'humain, mais la brèche qui dévoile l'infini de ce qui est, et par conséquent, de ce qu'il est. Comme lorsqu'il impose la traversée de son bleu opaque et rugueux, pour que l'œil gratte à la recherche de son intérieur, et qu'à l'intérieur même du pigment, l'espace soit pour lui un espace densifié par la plénitude du vide, Yves Klein expose le *rien* pour étaler telle une couleur la pureté d'une contingence à être. Le lien inextricable de ce qui *est* à la fois par l'être *et* par le non-être multiplie par le vide l'amitié : *l'Ami du peuple* est *l'Ami du vide*. Le vide n'est pas une vacance, il n'est pas un vide à combler, il est un espace ondoyant et variable qui étreint de sa contingence toute chose, et il trouve dans la couleur l'outil pour faire *sombrer* dans les anfractuosités de sa virtualité. Tant par le geste paracelsien de l'ancêtre du noir, Robert Fludd, qui fit divination de modernité en publiant dans son *Utriusque cosmi historia* un carré noir, dont la nuance légère représente le néant qui précéda l'univers, que par l'acte moderne lui-même du *Carré noir* de Malevitch, la couleur absorbe ce que l'humain sait et sait y voir pour le jeter dans une pénombre d'avant le monde, d'avant lui-même, et le mettre de la sorte face à tout ce qu'il est et tout ce qu'il n'est pas, face à toute la gravité de sa contingence à être. Les taches opaques de Robert Motherwell procèdent du même effet en ne laissant à l'œil aucune chance d'éviter l'absorption chromatique. La forme de la couleur devient la forme du trou noir. Le vide est une couleur qui miroite au cœur des choses, il fait voir ce que l'être du regard peut ne pas être, il lui propose l'être de son non-être. Le vide propage la vibrance de la couleur. La couleur, dans l'unicité de son aplat, s'écarte de la flagrance des stabilités pour indiquer le sens d'un écoulement. Joseph Marioni et ses monochromes sont aussi une bonne illustration de cette densité d'un mouvement d'écoulement, par l'utilisation d'une technique qui s'exerce entre l'invisible et le visible, par la présence totalisante du monochrome et le détail de la coulée chromatique qui révèle la nuance. La couleur fabrique un vide plein, où elle met en place une absorption du regard lui signifiant le mouvement lent de la matière. Il en va de même avec Florence Miller Pierce qui provoque par ses monochromes un tremblement de l'œil, afin que celui-ci sente l'incertain d'une oscillation de la lumière, ou encore avec l'attirance tempétueuse des *Outrenoirs* de Pierre Soulages, où le regard malaxe un matériau pour y puiser l'immatériel de sa propre substance. L'incertitude va de l'œil à la matière pour revenir chargée non de la substance de ce qui est sous la certitude des surfaces qu'elle rencontre, mais de ce qui n'est pas dans la question que l'humain n'ose se poser à lui-même. La double négation est un espace des possibles, l'incertitude s'y dresse comme le théâtre d'angoisses nécessaires au dépassement des stagnations humaines. Cette ubiquité politique du vide fait du peuple un non-être qui agit. Cette affirmation n'est pas une simple construction idéelle qui cherche à placer le peuple auprès de toute chose : l'œil est dans la tombe et regarde Marat, mais il est aussi dans chaque interstice de la réalité sociale n'ayant pas encore révélé sa signifiance. Le non-être agissant est un écho à la physique qui nous montre par son approche quantique du réel, avec notamment les travaux de Heisenberg ou de Casimir, que le vide n'est pas une vacance, mais que l'invisible à sa manière contient la virtualité du visible, qu'il est un espace contenant la puissance de la production, tout comme celle de sa propre reproduction[^1-vide_38]. En chaque endroit de l'espace, dans chaque moment de sa dilatation, aussi vide puisse-t-il être, existe une énergie potentielle. Et de cette même manière, la République ne peut circonscrire la démocratie à la représentation sans l'abîmer, puisque la démocratie ne cesse de fabriquer en soi une publicité des virtualités, que *l'être* du vide infiltre et accroît. À chaque instant du non-être peut se produire l'énergie de son être. Le vide fait l'espace, et David fait le vide. Avec *La Mort de Marat*, il fait l'énergie politique du vide. La présence du vide fabrique une fusion, tant avec le corps du montagnard qu'avec le regard qui tournoie autour de son image, puisque ce regard y perçoit tout ce qu'il est et tout ce qu'il n'est pas. Cette totalité semble, dans le calme du drame, promettre la tempête. Elle est la permanence de cet orage qui conquit irrémédiablement le ciel de l'été 1793. Se confondre à l'énergie du non-être est la fatalité de l'être qui va à sa *révolution*. Par le mouvement, tout devient sujet à l'étincelle qui embrase d'événements l'espace du temps humain. Cette énergie exprime une potentialité de la force révolutionnaire en chaque point où elle n'est pas. Le peuple existe dans le vide et par le vide, et le corps de son pouvoir est par conséquent un corps vide. Il est *l'être du non-être*, et son énergie peut survenir partout. Le citoyen Marat ne cesse de mourir, sa mort compose l'éternité de nos défaites, et la Révolution, qui habita son corps et gronda face à sa dépouille, gronde encore face aux errements de nos regards qui ne savent plus le goût des images où les heures tanguent à l'ombre du couperet.

```{=tex}
\cleardoublepage
\vspace*{6\baselineskip}
```

[^1-vide_1]: Sur le détail de l'assassinat de Marat, lire [@guilhaumou1989], mais aussi, notamment quant à la représentation de cet assassinat, [@bonnet1986]\.

[^1-vide_2]: [@clark1999, p. 15] ; nous n'utiliserons pas comme T. J. Clark le concept de *modernisme*, mais celui de *modernité*, afin de mettre l'accent sur l'avènement d'une nouvelle ère épistémique, débutant durant cette fin de XVIII^e^ siècle et brisant la manière dont la connaissance se constitue et appréhende sa réalité, et dont le *modernisme* ne serait qu'une conscience créatrice paroxystique\.

[^1-vide_3]: "Ce désajustement ne cessera sans doute jamais. Il s'inversera, sans doute, et ce sera la Révolution dans la Révolution, la Révolution future qui gagnerait, sans deuil, sur la Révolution passée : ce sera l'événement enfin, l'avènement de l'événement, la venue de l'avenir, la victoire d'un 'contenu propre' qui finira bien par l'emporter sur la 'phrase'." [@derrida1993, p. 187-188]\.

[^1-vide_4]: [@clark1999, p. 23]\.

[^1-vide_5]: "Personne ne peut avoir un plus grand amour, que de donner sa vie pour ses amis." (Bible de Port-Royal, Jn\ 15, 13.)

[^1-vide_6]: "Oh ! entends, Némésis vengeresse du mort." [@sophocle1967, p. 751]\.

[^1-vide_7]: "Je vous laisse la paix, je vous donne ma paix ; je ne vous la donne pas comme le monde la donne. Que votre cœur ne se trouble point, et qu'il ne soit point saisi de frayeur." (Jn\ 14, 27.)

[^1-vide_8]: [@zizek2012, p. 711] ; Slavoj Žižek montre avec justesse que la force jacobine du tableau de David réside dans l'espace vide, indiquant de la sorte que le jacobinisme n'était pas encore un totalitarisme. Un tel espace aurait notamment été impossible dans l'imagerie bolchevik, qui n'aurait pu souffrir une non-maîtrise de l'imaginaire collectif et aurait dû imposer son idéologie dans ce fond vide, par exemple au travers d'un réalisme faisant voir le rêve politique d'espoir du révolutionnaire agonisant. Nous pouvons retrouver une telle apparition dans le tableau *Lénine et la manifestation* d'Isaak Brodsky, où une foule de manifestants transperce un drapé rouge servant de fond à un portrait de Lénine en train d'écrire, et dont l'image rêvée ne laisse aucun doute au regardeur et lui impose la substance révolutionnaire qui émanerait des écrits mêmes du chef, l'idéologie bolchevik ne pouvant supporter un vide qu'habiterait un imaginaire populaire sans filtre politique\.

[^1-vide_9]: [@zizek2012, p. 711] ; Slavoj Žižek suggère aussi une désexualisation du visage de Marat, du fait de l'omission par David de ses cicatrices, mécanique sémiotique que l'on retrouve également dans les portraits de Staline qui ne représentaient pas son visage grêlé par la variole\.

[^1-vide_10]: [@zizek2012, p. 711] ; Slavoj Žižek évoque également cette opposition entre corps et chair, à travers l'opposition paulinienne qui doit mener au *Corpus Christi*. Nous pensons néanmoins que la disparition imminente de la chair de Marat ne conduit pas à l'avènement du corps populaire dans la représentation du cadavre de Marat, mais ce corps se situe dans l'exhalaison, dans la mutation même qui s'opère au cœur de la chair morte\.

[^1-vide_11]: "Il a mis toutes choses sous ses pieds, et il l'a donné pour chef à toute l'Église, qui est son corps, et dans laquelle celui qui accomplit tout en tous, trouve l'accomplissement et l'intégrité de tous ses membres." (Ep\ 1, 22-23.)

[^1-vide_12]: "Jésus ayant donc pris le vinaigre, dit : Tout est accompli. Et baissant la tête, il rendit l'esprit." (Jn\ 19, 30.)

[^1-vide_13]: "Avec la mort de Marat, c'est ainsi la transaction entre corps sacré et texte sacré qui permet de résister aux ennemis de la Révolution et de sublimer l'effroi. Ce type de transaction est récurrent pendant la période révolutionnaire. Elle ressurgit dès que le salut public est en jeu, ce qui est une autre manière de dire qu'elle ressurgit dès que l'effroi risque de dissoudre le lien social et politique révolutionnaire." Sur l'effroi révolutionnaire qui saisit le peuple et provoqua à l'action rutilant dans les balbutiements de la Première République pour mieux s'éteindre au pied des têtes jacobines, voir le chapitre "Les ressorts du sacré ou l'effroi sublimé", dans la première partie "Les émotions de la demande de terreur" de [@wahnich2016]\.

[^1-vide_14]: Pour entendre les secousses des Journées du 31 mai et du 2 juin 1793, lire la section "La purge du 2 juin" du chapitre "La crise de 1793", dans [@tackett2018]\.

[^1-vide_15]: Quant à la mort de Marat et à ce que l'Histoire en fit, lire [@mazeau2009]\.

[^1-vide_16]: Au sujet de l'historiographie de l'interprétation historique et politique de la Révolution française, lire [@hobsbawm1990]\.

[^1-vide_17]: "La démocratie est l'institution de sujets qui ne coïncident pas avec des parties de l'État ou de la société, des sujets flottants qui dérèglent toute représentation des places et des parts." [@ranciere1995, p. 140]\.

[^1-vide_18]: [@santner2011, p. 92] ; Eric L. Santner laisse entendre un mouvement d'excarnation de la souveraineté dirigé vers une incarnation dans le corps assassiné de Marat. Tout en reprenant cette dynamique d'excarnation, nous marquons une certaine distance avec l'analyse qui se contenterait d'une incarnation conséquente à l'excarnation. Nous nous écartons de la sorte tant de l'idée de continuité républicaine du corps du roi, que de celle de la nécessité de combler identiquement l'espace symbolique de la souveraineté\.

[^1-vide_19]: Pour découvrir la personnalité de Jean-Paul Marat, se référer à [@coquard1993]\.

[^1-vide_20]: Malgré Marat, malgré Hugo : "--- Une voix : Mort à Marat ! --- Marat : Le jour où Marat mourra, il n'y aura plus de Paris, et le jour où Paris périra, il n'y aura plus de République." [@hugo2001, p. 252]\.

[^1-vide_21]: [@deleuze2002, p. 39-40] ; Deleuze opère une distinction entre figuration et *Figure*, considérant la première comme l'image qui porte l'illustratif et le narratif, comme "la forme rapportée à un objet qu'elle est censée représenter", tandis que la *Figure* serait "la forme sensible rapportée à la sensation"\.

[^1-vide_22]: [@santner2011, p. 93-94]\.

[^1-vide_23]: [@kantorowicz2016]\.

[^1-vide_24]: [@clark1999, p. 18]\.

[^1-vide_25]: Sur la vie politique de Jacques-Louis David, lire [@schnapper2013]\.

[^1-vide_26]: [@clark1999, p. 45] ; T. J. Clark souligne le flou de cet espace comme un éclat de l'inachevé\.

[^1-vide_27]: [@clark1999, p. 47]\.

[^1-vide_28]: [@clark1999, p. 48] ; T. J. Clark évoque une impasse de la représentation, telle une peinture qui représente la peinture même, mais il faudrait aller plus loin en évoquant la représentation qui se représente elle-même, artistiquement mais aussi politiquement, pour former une récursivité infinie et négatrice, ce qui écarte une simple vision formelle de la représentation\.

[^1-vide_29]: L'analogie avec le *Corps mystique du Christ* peut servir la compréhension totalisante du corps social révolutionnaire : "Et si l'un des membres souffre, tous les autres souffrent avec lui ; ou si l'un des membres reçoit de l'honneur, tous les autres s'en réjouissent avec lui. Or vous êtes le corps de Jésus-Christ, et membres les uns des autres." (1\ Co\ 12, 26-27.)

[^1-vide_30]: [@zizek2012, p. 711], évoque cette possibilité dans l'imagerie stalinienne qui dicte ce qu'est le peuple, empêche la potentialité de tout espace vide et fait du corps du chef le corps du peuple lui-même\.

[^1-vide_31]: [@deleuze2002, p. 127-128]\.

[^1-vide_32]: "La peinture n'a ni modèle à représenter ni histoire à raconter. Dès lors elle a comme deux voies possibles pour échapper au figuratif : vers la forme pure, par abstraction ; ou bien vers le pur figural, par extraction ou isolation. Si le peintre tient à la Figure, s'il prend la seconde voie, ce sera donc pour opposer le 'figural' au figuratif. Isoler la Figure sera la condition première. Le figuratif (la représentation) implique en effet le rapport d'une image à un objet qu'elle est censée illustrer ; mais elle implique aussi le rapport d'une image avec d'autres images dans un ensemble composé qui donne précisément à chacune son objet. La narration est le corrélat de l'illustration. Entre deux figures, toujours une histoire se glisse ou tend à se glisser, pour animer l'ensemble illustré. Isoler est donc le moyen le plus simple, nécessaire quoique non suffisant, pour rompre avec la représentation, casser la narration, empêcher l'illustration, libérer la Figure : s'en tenir au fait." [@deleuze2002, p.12]. Nous tentons néanmoins par notre développement, pour échapper à la représentation, de rapprocher ces deux solutions en une seule voie : celle de la *Figure* abstraite\.

[^1-vide_33]: [@deleuze2002, p. 42]\.

[^1-vide_34]: [@parmenide1999, p. 81 et p. 84-85] ; Marcel Conche, dans son commentaire de la fameuse affirmation de Parménide, "l'être est, le non-être n'est pas", précise qu'il s'agit là d'une traduction peu précise, et qu'à la place du "est" il faudrait entendre un "il y a". Nous conserverons néanmoins cette traduction classique pour tenter de faire voir une ontologie du vide et, contrairement au propos de Marcel Conche, qu'il n'est pas "clair que le 'rien' ne peut avoir aucune sorte de réalité", notamment au regard des découvertes sur le vide quantique. Nous nions de ce fait, par la contingence d'une matière virtuelle pouvant se réifier dans l'aléa du vide, le fait qu'il n'y aurait *rien* à connaître dans le *rien*. À l'inverse du commentaire de Marcel Conche, le "n'étant pas" n'est pas hors de la réalité, il peut, par l'énergie du vide, avoir un accomplissement effectif dans le réel. Marcel Conche écrit dans son interprétation : "Le rien ne brille même pas par son absence : rien ne signifie le rien. La plénitude du *il y a* ne peut être entamée en aucune façon par le rien." Le tableau de David, auquel viennent se greffer les connaissances récentes apportées par la théorie quantique des champs à propos des particules virtuelles apparaissant à partir du vide, nous permet de renverser l'affirmation de Marcel Conche, de découvrir dans sa négation une puissance du *rien* et de travestir la citation originale : "Le rien brille par son absence : *rien* signifie le plein. La plénitude du *il y a* trouve un écho dans la plénitude du *rien*."\.

[^1-vide_35]: Sur la seconde thèse de Gorgias "si c'est, c'est inconnaissable", lire [@cassin1980, p. 66-70]\.

[^1-vide_36]: "Toutes les fois que l'un change d'état pour passer de l'être au périr ou pour passer du non-être au naître, il se trouve alors entre certains mouvements et certains repos, en sorte qu'on ne saurait dire alors qu'il est ou qu'il n'est pas, qu'il naît ou qu'il périt." [@platon2008, 157a]\.

[^1-vide_37]: [@laotseu2008, chapitre 11]. Marcel Conche, dans son commentaire sur le *rien* faisant l'utilité ("le vide du vase en fait l'utilité"), précise qu'"un être déterminé est ce qu'il est par le non-être" et que l'invisible est actif et efficace, puisqu'il détermine ce que le visible apparaît manifestement être\.

[^1-vide_38]: Pour approcher les mystères quantiques du vide, découvrir [@penrose2004, p. 655-683 et p. 772-778] ; et pour une perspective plus philosophique sur le vide quantique, lire les articles dans [@saunders1991]\.
